% chapters/journal/01-introduction.tex
% 第1章 引言

\section{引言}

区块链系统中，区块构建者负责从交易池中选取待处理交易并确定其在区块内的执行顺序。以以太坊为代表的智能合约平台上，交易排序质量对区块手续费收益、确认等待体验和风险暴露控制具有直接影响\cite{daian2019flash}。当前主流排序策略采用基于 Gas Price 的贪心方法，按交易手续费从高到低排列以最大化短期收益。该策略实现简单、计算代价低，但存在明显局限：一方面，它将排序问题简化为单一手续费比较，难以同时处理排序依赖、容量约束与风险暴露之间的耦合关系；另一方面，低手续费交易在该策略下长期得不到确认，等待时间分布容易失衡。真实链上场景还存在更复杂的合约状态依赖与执行语义，本文不直接模拟该层机制，而是聚焦通用候选池排序问题的仿真验证。

最大可提取价值（Maximal Extractable Value，MEV）问题进一步加剧了上述矛盾\cite{daian2019flash}。MEV 是指区块构建者通过插入、删除或重排交易所能获得的额外利润，其规模在以太坊生态中已达到相当水平。典型的 MEV 攻击形式包括抢跑交易（front-running）、尾随交易（back-running）和三明治攻击（sandwich attack）\cite{chi2024remeasure}。在三明治攻击中，攻击者在目标交易前后分别插入买入和卖出交易，利用目标交易造成的价格变动获利，而目标交易的用户则承受更大的价格滑点。这类行为使普通用户遭受实际经济损失，同时推高了链上 Gas 费用的整体水平。针对 MEV，业界提出了 MEV-Boost\cite{flashbots2022mevboost}、提议者--构建者分离（PBS）\cite{ethereum2024pbs}、公平排序服务和加密内存池等多种机制。然而，这些方案主要在宏观架构层面重塑 MEV 的分配方式或防止交易信息泄露，在构建者内部如何排序交易以平衡收益与风险，仍缺乏系统的算法设计\cite{alipanahloo2024mev}。在 Layer~2 Rollup 场景中，排序决策集中于单一 Sequencer 节点，其对交易执行顺序拥有完全裁量权且缺乏外部竞拍约束，使收益、公平性与风险之间的排序矛盾更为突出。本文以 L2 Sequencer 排序场景为应用背景，研究约束条件下的多目标交易排序策略；对于 L1 场景中的 PBS/Builder 竞拍与中继机制，本文不在实验中直接建模，相关适配作为后续扩展方向。

近年来，强化学习（Reinforcement Learning，RL）被引入区块链交易排序领域。Wen 等\cite{wen2025rlbes}提出 RL-BES 系统，将深度强化学习与搜索算法结合用于区块构建；也有研究采用深度 Q 网络（DQN）学习排序策略以抑制 MEV。然而，现有 RL 方法在动作空间设计上存在共性不足：其动作空间通常定义为在 FIFO、Gas 优先等少数预定义规则之间切换，本质上是“选规则”而非“逐笔选交易”。这种粗粒度动作设计将排序决策简化为分类任务，难以捕获交易间细粒度依赖关系，也难以根据候选交易集合构成动态调整策略。

基于上述分析，本文提出一种基于深度强化学习的以太坊交易序列决策排序方法。与已有工作的关键区别在于：本文将区块构建过程建模为逐笔交易选择的马尔可夫决策过程（MDP），智能体在每一步从候选交易集合中选取一笔交易加入区块执行序列，直至满足终止条件。这种建模方式将排序决策粒度从”选择排序规则”细化为”选择具体交易”，使策略能够利用当前位置、剩余容量和已选序列上下文做条件决策。本文主要贡献包括三个方面：（1）将交易排序建模为逐笔选择的序列决策问题，并构建中高负载区块构建场景下的可配置仿真框架，统一候选池规模、风险比例与评估协议；（2）设计融合手续费收益、基于 Jain 指数的增量公平性奖励与分段式位置敏感风险惩罚的 PPO 排序方法，引入合法性掩码与终止行为约束保证动作可行性和打包效率；（3）在统一实验矩阵下与五类基线在共享评估池上进行系统对比，并通过风险交易比例、候选池规模、风险手续费倍率三组鲁棒性实验以及奖励消融与结构消融验证方法的稳定性与组件必要性。

本文其余部分组织如下：第 2 节介绍交易排序与强化学习领域的相关工作；第 3 节建立区块构建的序列决策模型；第 4 节给出策略网络结构与训练算法；第 5 节介绍实验设计与结果分析；第 6 节总结全文并展望未来研究方向。
