% chapters/journal/02-related-work.tex
% 第2章 相关工作

\section{相关工作}

\subsection{传统交易排序策略}

以太坊等区块链平台的默认交易排序遵循 Gas Price 贪心规则：区块构建者按交易手续费从高到低排列候选交易，在区块 Gas 上限约束下依次打包\cite{ethereum2024pbs}。该策略的优化目标单一，仅关注短期手续费收益，对于交易间是否存在状态冲突、执行顺序是否合理等问题不做判断。以太坊 EIP-1559 引入基础费用和优先费用的双层定价机制后，交易手续费的结构更加复杂，简单按优先费用排序并不总能反映交易的真实价值和紧迫程度。

先进先出（FIFO）排序按交易到达时间顺序打包，在公平性方面优于贪心排序，但完全放弃了对收益的优化。\"Oz 等\cite{oz2024fcfs}在先到先得排序机制下研究了 MEV 提取行为，指出即使采用时序排列，攻击者仍可通过网络层面的时延操纵影响交易顺序，FIFO 并不能从根本上消除排序操纵的可能性。Hay 等\cite{hay2025fairness}提出基于乐观策略的交易排序公平性协议，试图在去中心化环境下保证交易排序的时序公平，但其依赖可信时间源假设，在实际部署中面临时钟同步和网络延迟等工程挑战。上述方法均为基于静态规则的排序策略，在设计时预设了固定的排序准则，缺乏对交易间依赖关系和排序风险的动态感知能力。当候选交易集合的构成发生变化时，静态规则无法做出自适应调整。

\subsection{MEV 问题与应对方案}

Daian 等\cite{daian2019flash}在 Flash Boys 2.0 中系统揭示了以太坊 DEX 场景下的 MEV 问题，指出套利机器人通过抢跑和三明治攻击操纵交易排序，从普通用户交易中获取额外收益。Mazorra 等\cite{mazorra2022price}从博弈论视角分析了 MEV 的价格效应。在工程实践方面，Flashbots 提出 MEV-Boost\cite{flashbots2022mevboost}，通过中继将验证者与构建者解耦，但该机制不改变构建者内部的排序逻辑。Vedula 等\cite{vedula2023masquerade}提出 Masquerade 方案，通过轻量级交易重排缓解 MEV，但其重排规则为静态设计，适应性有限。Alipanahloo 等\cite{alipanahloo2024mev}对现有 MEV 缓解方案进行了全面综述，指出在构建者层面缺乏同时兼顾收益与风险控制的排序方法。

\subsection{Layer~2 排序机制与公平性问题}

以太坊 Layer~2 Rollup（如 Arbitrum、Optimism、zkSync）通过将交易执行迁移至链下来提升吞吐量，其排序流程由 Sequencer 节点完成。Sequencer 负责接收用户提交的交易、确定执行顺序并将排序后的批次提交至 L1 进行最终结算。与 L1 的 Builder 通过 MEV-Boost 竞拍机制受到多方博弈约束不同，当前主流 L2 的 Sequencer 通常为项目方运营的单一节点，对交易排序拥有完全裁量权。

这种中心化排序结构引发了社区对公平性的持续关注。Sequencer 具备插入、延迟或重排用户交易的技术能力，由此产生的 L2 层 MEV 提取行为已被多项研究记录。Arbitrum 采用先到先得（FCFS）策略作为默认排序规则，在一定程度上限制了排序操纵空间，但 FCFS 完全放弃了对区块收益的优化，且在网络延迟波动下仍可被时序操纵所利用。去中心化 Sequencer 方案（如基于共识的多 Sequencer 轮转和基于密码学的公平排序协议）可从架构层面缓解单点裁量权问题，但这些方案目前仍处于早期研究阶段，尚未大规模部署。

在已有 L2 排序机制中，缺少一类能够在保持排序公平性约束的同时优化区块收益的策略方法。本文方法定位于填补该空白：假设排序者（Sequencer）愿意遵守公平性与风险控制约束，在此前提下通过强化学习自动寻找多目标最优排序策略。

\subsection{强化学习在交易排序中的应用}

强化学习在组合优化和序列决策问题上已展现出良好性能\cite{sutton2018rl}。区块构建本质上是在资源约束下从候选集合中构造有序序列的问题：给定一组候选交易和区块 Gas 容量上限，目标是选择交易子集并确定执行顺序，使得特定目标函数最大化。该问题与经典的带约束排列优化具有相似的数学结构，而强化学习的序列决策框架天然适合对这类问题进行建模。

在区块链交易排序领域，已有若干将深度强化学习引入的尝试。Wen 等\cite{wen2025rlbes}提出 RL-BES，采用双 DRL 网络结合蒙特卡洛树搜索进行区块构建，在提升 MEV 提取效率方面取得了效果，但其优化目标侧重于构建者收益最大化，未考虑用户公平性和风险抑制。Seoev 等\cite{seoev2025bidding}将强化学习用于 Polygon 链上的 MEV 提取竞价策略，关注点在于竞价博弈而非排序本身。在区块链其他领域，深度强化学习也被用于共识参数优化\cite{zou2023consensus}和支付通道调度\cite{ren2024payment}等任务，证明了 RL 在区块链系统优化中的普适性。

表~\ref{tab:comparison} 从动作空间设计、优化目标和风险考量三个维度对比了本文方法与已有 RL 排序工作的区别。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{本文方法与已有 RL 排序方法的对比}
\label{tab:comparison}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
方法 & 动作空间 & 优化目标 & 风险考量 \\
\midrule
RL-BES\cite{wen2025rlbes}  & 规则切换 & MEV 提取效率 & 无 \\
DQN 排序     & 规则切换 & 综合指标 & 有限 \\
本文方法     & 逐笔选交易 & 收益+公平+风险 & 复合奖励 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

与上述工作相比，本文方法在动作空间设计上具有本质区别。现有 RL 排序方法的动作空间通常定义为在 FIFO、Gas 优先等少量预设规则之间切换，智能体每步选择一种排序规则应用于整个交易集合。这种"选规则"的动作设计将排序决策简化为分类问题，策略网络只能在有限的规则集合中做出选择，无法刻画交易间的位置依赖关系。本文将动作空间定义为"逐笔选交易"：智能体在每步从当前候选集合中选择一笔具体交易，经过多步决策生成完整的排序序列。该设计使策略网络能够感知每笔交易在序列中的位置效应，根据已选交易的构成动态调整后续选择，从而在更细的粒度上优化排序结果。

除动作空间差异外，近期排序研究还面临一个评估层面的共同问题：许多工作主要与弱启发式对比，难以证明学习策略确实超越了线性打分规则。为此，本文在实验中额外设置 Fee-Risk 线性评分和 Fair-Fee 双目标贪心两类强启发式基线，并增加策略行为可解释性分析，以检验 RL 是否学习到超越静态线性加权的条件决策能力。该设置使本文工作在“方法设计--实验证据链”上更完整，也更符合可复现的工程评估要求。
