% chapters/journal/03-problem-modeling.tex
% 第3章 问题建模

\section{问题建模}

\subsection{区块构建的序列决策过程}

本文的排序主体对应 Layer~2 Sequencer：一个拥有交易排序裁量权的中心化节点。将一次区块构建过程定义为一个马尔可夫决策过程的完整回合（episode）。给定交易池中的待处理交易集合 $\mathcal{T} = \{tx_1, tx_2, \ldots, tx_N\}$ 和区块 Gas 上限 $G_{\max}$，智能体从空区块开始，在每个时间步 $t$ 从剩余候选交易中选取一笔加入区块执行序列，直至满足终止条件。终止条件包括：智能体主动选择终止动作、候选交易集合为空、更新后不存在任何满足 Gas 与 Nonce 约束的合法候选交易，或在关闭动作掩码的消融设置下选择非法动作后被环境提前结束。回合结束时输出区块内交易的完整执行序列 $\sigma = (tx_{\pi(1)}, tx_{\pi(2)}, \ldots, tx_{\pi(K)})$，其中 $K$ 为实际打包的交易数量，$\pi$ 为排列函数。

该建模方式将区块构建视为一个有限时域的序列决策问题。与将整个候选交易集合一次性排序的方法不同，逐笔选择的建模方式允许智能体在每步决策时利用已选交易序列的信息，使后续选择能够考虑前序交易对区块状态的影响。例如，当一笔高 Gas 消耗的交易被选入后，剩余容量的变化会影响后续可选交易的范围；当一笔高风险或高手续费交易被提前放入序列后，后续决策还需要重新权衡位置暴露、等待时间均衡与收益目标。这种动态信息在一次性排序方法中难以被充分利用。

\subsection{状态空间}

时间步 $t$ 的状态 $s_t$ 由候选交易特征和区块构建状态两部分组成：

\begin{equation}
  s_t = (\mathbf{F}_t, \mathbf{b}_t)
\end{equation}

候选交易特征矩阵 $\mathbf{F}_t \in \mathbb{R}^{|\mathcal{T}_t| \times d}$ 描述当前剩余候选交易集合 $\mathcal{T}_t$ 中每笔交易的 $d$ 维特征向量。每笔交易 $tx_i$ 的特征向量 $\mathbf{f}_i$ 包含以下分量：交易手续费参数（maxPriorityFeePerGas 或 gasPrice）、Gas 消耗估计 $g_i$、到达时间戳 $t_i^{\text{arr}}$、交易类型编码、以及基于历史数据统计的风险评分 $r_i^{\text{risk}}$。

区块构建状态向量 $\mathbf{b}_t$ 包含：区块剩余 Gas 容量 $g_t^{\text{rem}} = G_{\max} - \sum_{j<t} g_{\pi(j)}$、已选交易数量 $k_t$、已累计手续费收益 $R_t^{\text{fee}}$、以及已选交易序列的特征摘要向量 $\mathbf{h}_t^{\text{seq}}$。其中 $\mathbf{h}_t^{\text{seq}}$ 通过对已选交易特征取均值池化获得。

\subsection{动作空间}

在时间步 $t$，动作空间定义为当前候选交易集合与终止动作的并集：

\begin{equation}
  \mathcal{A}_t = \mathcal{T}_t \cup \{\texttt{STOP}\}
\end{equation}

为保证动作的合法性，对候选交易施加以下过滤规则，生成合法动作集合 $\mathcal{A}_t^{\text{valid}}$：

（1）容量约束：候选交易的 Gas 消耗估计不超过区块剩余容量，即 $g_i \leq g_t^{\text{rem}}$。

（2）依赖约束：候选交易的前置依赖交易（如同一发送地址的 Nonce 顺序）已全部被选入执行序列。

不满足上述约束的交易从候选集合中移除，策略网络仅在合法动作集合上进行决策。

\subsection{状态转移}

当智能体在时间步 $t$ 选择交易 $tx_{\pi(t)}$ 后，环境按以下规则更新状态：

（1）候选集合更新：将已选交易从候选集合中移除，$\mathcal{T}_{t+1} = \mathcal{T}_t \setminus \{tx_{\pi(t)}\}$。同时，检查是否有因 Nonce 依赖被阻塞的交易因前置交易已被选入而变为可选，将其加入合法动作集合。

（2）区块状态更新：剩余 Gas 容量减少 $g_{t+1}^{\text{rem}} = g_t^{\text{rem}} - g_{\pi(t)}$，已选交易数量递增 $k_{t+1} = k_t + 1$，累计手续费更新 $R_{t+1}^{\text{fee}} = R_t^{\text{fee}} + \text{fee}(tx_{\pi(t)})$，序列摘要向量 $\mathbf{h}_{t+1}^{\text{seq}}$ 根据新加入的交易特征重新计算均值池化。

（3）合法动作集合重建：根据更新后的剩余容量和 Nonce 依赖关系，重新生成 $\mathcal{A}_{t+1}^{\text{valid}}$。若候选交易集合为空，或合法候选交易集合为空，则回合自然终止。

（4）非法动作处理：若智能体选择了不属于 $\mathcal{A}_t^{\text{valid}}$ 的交易，环境不执行该动作，状态保持不变，并给予负奖励惩罚。在关闭动作掩码的结构消融场景下，环境会在非法动作出现后提前结束回合，以避免无效循环。


\subsection{奖励函数}

为避免训练奖励与实验指标之间出现语义错位，本文在实现中采用分层奖励函数，而非简单的四项线性组合。总体奖励写为：

\begin{equation}
  r_t = r_t^{\text{step}} + r_t^{\text{terminal}} + r_t^{\text{valid}}
\end{equation}

其中，$r_t^{\text{step}}$ 为逐笔选择时的即时引导项，$r_t^{\text{terminal}}$ 为区块构建结束后的全局约束项，$r_t^{\text{valid}}$ 为非法动作与终止行为约束项。三部分仍服务于手续费收益、等待公平和位置敏感风险控制三类目标。

单步奖励定义为：

\begin{equation}
  r_t^{\text{step}}
  =
  \alpha r_t^{\text{fee}}
  + g_t^{\text{fair}}\beta_{age} r_t^{\text{age}}
  + g_t^{\text{fair}}\beta_{old} r_t^{\text{oldest}}
  - \gamma_r r_t^{\text{risk}}
  + \omega_p r_t^{\text{packing}}
  + \omega_l r_t^{\text{latefee}} .
\end{equation}

手续费收益项 $r_t^{\text{fee}}$ 为所选交易手续费相对于候选池最大手续费的归一化值；等待服务项 $r_t^{\text{age}}$ 为所选交易等待时间相对于当前交易池最大等待跨度的归一化值；$r_t^{\text{oldest}}$ 表示所选交易是否属于当前候选集合中等待时间最长的 oldest-$q$ 交易。$g_t^{\text{fair}}$ 为公平门控系数：当 Jain 公平性、oldest 覆盖率和饥饿比例未达到阈值时，等待相关奖励保持较高权重；当这些约束逐步满足后，等待项权重被压缩，使策略释放更多自由度优化收益与风险。

风险惩罚项采用与评估指标一致的位置敏感设计。本文使用 \texttt{risk\_exposure} 衡量总体位置敏感风险暴露，并使用 \texttt{edge10\_risk} 衡量区块头部与尾部敏感区域（前 10\% 与后 10\%）中的高风险交易占比。在训练奖励中，设当前相对位置为

\begin{equation}
  \rho_t = \frac{k_t}{\max(\hat{K}-1,1)}, \qquad
  \hat{K}=\max\left(\left\lfloor \frac{G_{\max}}{\bar{g}} \right\rfloor,1\right),
\end{equation}

其中 $k_t$ 为已选交易数量，$\bar{g}$ 为候选池平均 Gas 消耗，$\hat{K}$ 为估计区块容量。位置权重采用以区块中部为低风险区域的平滑函数：

\begin{equation}
  \phi(\rho_t)=1-\exp\left(-\frac{(\rho_t-\rho_c)^2}{2\sigma^2}\right),
  \qquad \rho_c=0.5 .
\end{equation}

于是

\begin{equation}
  r_t^{\text{risk}} = r_{\pi(t)}^{\text{risk}}\phi(\rho_t).
\end{equation}

该项使高风险交易在区块头尾敏感位置受到更强惩罚，而在中部位置受到较弱惩罚，从而在训练中引导策略降低 \texttt{risk\_exposure} 和 \texttt{edge10\_risk}。$r_t^{\text{packing}}$ 按所选交易 Gas 占区块 Gas 上限的比例给出弱打包激励；$r_t^{\text{latefee}}$ 对后到达且高手续费、同时风险较低的交易给出弱恢复激励，以避免公平约束导致收益端过度保守。

终止奖励在区块构建结束时一次性施加：

\begin{equation}
  r_T^{\text{terminal}}
  =
  g_T^{\text{fair}}\beta_T J(S_T)
  - g_T^{\text{fair}}\gamma_s R_T^{\text{starvation}}
  - \gamma_e R_T^{\text{edge-risk}}
  - \omega_g R_T^{\text{unused-gas}} .
\end{equation}

其中 $J(S_T)$ 为已选交易等待时间序列的 Jain 指数，$R_T^{\text{starvation}}$ 为 oldest-$q$ 交易未被服务比例，$R_T^{\text{edge-risk}}$ 综合最终序列中的风险暴露、Top-10\% 风险和高风险交易平均位置偏离，$R_T^{\text{unused-gas}}$ 为未使用 Gas 比例。该终止项用于约束最终区块序列，而非只依赖逐步局部奖励。

有效性奖励包含非法动作惩罚和 \texttt{STOP} 惩罚：

\begin{equation}
  r_t^{\text{valid}} = r_t^{\text{invalid}} + r_t^{\text{stop}} .
\end{equation}

当动作不满足 Gas 或 Nonce 约束时，环境不执行该动作，并按连续非法动作次数递增惩罚；在关闭动作掩码的结构消融中，非法动作会触发提前截断以避免无效循环。当智能体在仍存在合法候选交易时选择 \texttt{STOP}，环境根据剩余手续费质量、oldest 未服务比例、未使用 Gas 和后到达高手续费未服务比例给出惩罚，抑制“过早停止以规避风险”的策略。

在本文默认配置中，收益权重 $\alpha=1.0$，风险权重 $\gamma_r=0.5$，非法与提前停止基础权重 $\eta=0.1$；等待服务、oldest 覆盖、终止公平、饥饿惩罚、打包激励、后到达高手续费恢复和终止风险惩罚分别由代码配置中的 $\beta_{age}$、$\beta_{old}$、$\beta_T$、$\gamma_s$、$\omega_p$、$\omega_l$、$\gamma_e$ 控制。上述分解保证论文公式与实验实现一致。

\subsection{优化目标}

基于上述 MDP 建模，本文的优化目标为学习一个排序策略 $\pi_\theta$，使其在区块 Gas 容量、Nonce 依赖和终止行为约束下，生成的交易执行序列 $\sigma$ 在以下三个维度上取得更优折中：

（1）最大化区块手续费收益：
\begin{equation}
  \max_{\pi_\theta} \; \mathbb{E}_{\sigma \sim \pi_\theta} \left[ \sum_{k=1}^{K} \text{fee}(tx_{\pi(k)}) \right]
\end{equation}

（2）提升等待时间均衡性，即最大化已选交易等待时间序列的 Jain 指数 $J(\sigma)$，使不同到达时间的交易获得更均衡的确认机会。

（3）降低高风险交易在区块头尾敏感位置的暴露。本文使用 \texttt{risk\_exposure} 衡量总体位置敏感风险暴露，并使用 \texttt{edge10\_risk} 衡量区块头尾 10\% 敏感区内高风险交易占比，减少排序结果被抢跑或尾随攻击利用的可能性。

三个目标之间存在内在矛盾：收益最大化倾向于优先打包高手续费交易，而高风险交易往往伴随更高手续费；公平性要求照顾低手续费但等待时间长的交易，这会降低短期收益。本文通过奖励函数的加权组合将多目标折中嵌入策略学习过程，由 PPO 在训练中隐式寻找帕累托折中解，而非预先设定固定的优先级排序。为系统评价不同排序策略在预设目标偏好下的相对折中表现，本文在实验章节进一步定义多目标折中得分 $S_{\text{trade}}$，综合考虑收益、公平、效率和风险四类维度。
